<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.0/docbookx.dtd">

<article lang="es" id="taller-doc">
  <articleinfo>
    <title>Taller de creación colaborativa de documentación</title>
  </articleinfo>
  <sect1>
    <title>Objetivos</title>
    <variablelist>
      <varlistentry>
	<term>Creación de documentación original de forma distribuida</term>
	<listitem>
	  <para>
	  Crear una infraestructura que permita la creación de
	  documentación empleando un sistema de gestión de versiones,
	  un sistema de publicación automática y una serie de
	  mecanismos que permitan la revisión entre iguales de la
	  documentación anterior a la publicación. 
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
	<term>Modificación y mejora de documentación de forma
	continuada y colaborativa</term> 
	<listitem>
	  <para>
	   Este objetivo consiste en permitir que cualquier persona
	  que lea una determinada documentación pueda colaborar en su
	  mejora, ya sea corrigiendo errores o mejorando alguna
	  sección que domine. Existen varias formas de hacer esto (con
	  grado de dificultad creciente):
	  <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
	    <listitem>
	      <para>
		Mandar un mail al autor describiendo donde está el
		error u ofreciendo una sección mejorada.
	      </para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>
		Añadiendo comentarios en la página que son
		inmediatamente accesibles para el resto de lectores. 
	      </para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>
		Modificando on-line el documento. En este esquema debe
		proveerse de un mecanismo que permita al autor
		original o editores autorizados revisar los cambios y
		aceptarlos antes de que puedan ser visualizados por el
		resto de lectores. Mientras se aceptan podrían ser
		mostrados en una sección de mejoras propuestas. 
	      </para>
	    </listitem>
	  </orderedlist>
	  </para>
	</listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term>Area para incubar proyectos de documentación</term> 
      <listitem>
	  <para>
	    Se propone la creación de un área donde uno o más autores
	    pueden exponer sus ideas y buscar colaboradores para crear
	    documentación o bien ideas sobre cómo crearlo.
	  </para>
	  <para>
	    El funcionamiento esperado de esta <emphasis>incubadora es
	    el siguiente</emphasis>:
	    <itemizedlist>
	      <listitem>
		<para>Un autor tiene una idea sobre la que quiere escribir</para>
	      </listitem>
	      <listitem>
		<para>Comienza a escribir y a exponer sus ideas sobre
		lo que está escribiendo o va a escribir. Lo que va
		escribiendo y las ideas asociadas se hacen públicas en
		un área especial para proyectos en desarrollo.</para>
	      </listitem>
	      <listitem>
		<para>Todos los que leen las ideas o lo que se va
		escribiendo pueden aportar algo:</para>
		<itemizedlist>
		  <listitem>
		    <para>Contactando con el autor para colaborar</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
		    <para>Enviando correcciones</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
		    <para>Añadiendo comentarios con ideas o peticiones
		    de temas que le gustaría que se trataran</para>
		  </listitem>
		  <listitem>
		    <para>Aunque no aporte nada directamente se
		    mantienen estadísticas de las visitas que pueden
		    servir al autor como guía del éxito que está
		    teniendo.</para> 
		  </listitem>
		</itemizedlist>
	      </listitem>
	    </itemizedlist>
	  </para>
	</listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
  </sect1>
</article>






