<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.0/docbookx.dtd">

<article lang="es" id="taller-doc">
  <articleinfo>
    <title>Taller de creación colaborativa de documentación</title>
  </articleinfo>
<!--
ÍNDICE

1. Introducción
  1.1 Objetivos
  1.2 Motivación
2. Requisitos del taller de documentación
  2.1 Requisitos funcionales
  2.2 Requisitos no funcionales
3. Análisis del sistema
  3.1 Análisis de casos de uso
  3.2 Análisis funcional
       (Descripción del funcionamiento de cada uno de los casos de uso)
  3.3 Análisis arquitectural
       (Arquitectura de análisis para llevar a cabo cada caso de uso)
4. Conclusiones
  4.1 Viabilidad del proyecto
  4.2 Dificultades previstas

-->

  <sect1>
    <title>Introducción</title>
    <para>
     La fusión de la filosofía del software libre y las nuevas formas de desarrollo propiciadas por la generalización de conexiones a Internet ha permitido que el desarrollo de software libre distribuido y colaborativo haya experimentado un gran auge en las dos últimas décadas (de hecho, se ha calculado que el volumen de código fuente de aplicaciones de software libre se duplica cada 18 meses). Este forma de hacer software se ha venido a denominar el modelo de bazar, ya que se deja atrás un esquema donde unos pocos producen para el resto en favor de otro donde las interacciones entre los colaboradores son mucho más abiertas.
   </para>

   <para>
     Este tipo de experiencias, sin embargo, no se ha implantado de manera similar a la hora de crear documentos, aún cuando las habilidades necesarias para poder tomar parte en la creación de un documento están potencialmente más generalizadas que las que hay que tener para desarrollar software. En los últimos tiempos se está viendo la necesidad de tener un sistema que, teniendo en cuenta ciertas circunstancias particulares de la creación, edición y modificación de documentos, permita disfrutar a la generación de los mismos de una sinergia similar a la que nos encontramos en el mundo del software libre a la hora de crear software.
    </para>

    <para>
      Este documento se centra en la posibilidad de crear una
      aplicación que permita y facilite la creación colaborativa y
      distribuida de documentación, así como su adaptación y mejora
      contínua. En él se presentan tanto los objetivos perseguidos,
      como la manera de llevarlos a cabo, argumentando el porqué de
      las decisiones que se han tomado. 
    </para>
    <sect2>
      <title>Objetivos</title>
      <para>
        La plataforma para creación de documentación distribuida tiene unos objetivos claros y concisos. Es probable que la forma de implementarlos en futuras fases de desarrollo varíen a lo largo del tiempo, pero los objetivos que se van a enumerar en los siguientes párrafos deberán prevalecer.
      </para>
      <variablelist>
	<varlistentry>
	  <term>Publicación de documentación original de forma distribuida</term>
	  <listitem>
	    <para>
	      Mediante este proyecto se prentede crear una infraestructura que permita la creación de
	      documentación empleando un sistema de gestión de versiones,
	      un sistema de publicación automática y una serie de
	      mecanismos que permitan la revisión entre iguales de la
	      documentación anterior a la publicación. 
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term>Modificación y mejora de documentación de forma
	    continuada y colaborativa</term> 
	  <listitem>
	    <para>
	       Este objetivo consiste en permitir que cualquier persona
	      que lea una determinada documentación pueda colaborar en su
	      mejora, ya sea corrigiendo errores o mejorando alguna
	      sección que domine. Se debe hacer hincapié en facilitar todo tipo de colaboración por parte de los lectores. Esto puede suponer que existan varios tipos de mecanismos de comunicación con el autor, desde los más simples y primitivos para usuarios ocasionales y sin conocmientos técnicos de publicación hasta otros más complejos y efectivos para contribuidores asiduos o más experimentados con herramientas de edición y publicación de documentación.

FIXME: los siguientes párrafos no vienen aquí, ya que son detalles de más bajo nivel. Existen varias formas de hacer esto (con
	      grado de dificultad creciente):
	      <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
		<listitem>
		  <para>
		    Mandar un mail al autor describiendo donde está el
		    error u ofreciendo una sección mejorada.
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    Añadiendo comentarios en la página que son
		    inmediatamente accesibles para el resto de lectores. 
		  </para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>
		    Modificando on-line el documento. En este esquema debe
		    proveerse de un mecanismo que permita al autor
		    original o editores autorizados revisar los cambios y
		    aceptarlos antes de que puedan ser visualizados por el
		    resto de lectores. Mientras se aceptan podrían ser
		    mostrados en una sección de mejoras propuestas. 
		  </para>
		</listitem>
	      </orderedlist>
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term>área para incubar proyectos de documentación</term> 
	  <listitem>
	    <para>
	      Se propone la creación de un área donde uno o más autores
	      pueden exponer sus ideas y buscar colaboradores para crear
	      documentación o bien ideas sobre cómo crearlo.
	    </para>
	    <para>
	      FIXME: esto sobra en los objetivos... va demasiado al detalle. 
	      El funcionamiento esperado de esta <emphasis>incubadora es
		el siguiente</emphasis>:
	      <itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>Un autor tiene una idea sobre la que quiere escribir</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>Comienza a escribir y a exponer sus ideas sobre
		    lo que está escribiendo o va a escribir. Lo que va
		    escribiendo y las ideas asociadas se hacen públicas en
		    un área especial para proyectos en desarrollo.</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>Todos los que leen las ideas o lo que se va
		    escribiendo pueden aportar algo:</para>
		  <itemizedlist>
		    <listitem>
		      <para>Contactando con el autor para colaborar</para>
		    </listitem>
		    <listitem>
		      <para>Enviando correcciones</para>
		    </listitem>
		    <listitem>
		      <para>Añadiendo comentarios con ideas o peticiones
			de temas que le gustaría que se trataran</para>
		    </listitem>
		    <listitem>
		      <para>Aunque no aporte nada directamente, se
			mantienen estadísticas de las visitas que pueden
			servir al autor como guía del interés o éxito que está
			teniendo.</para> 
		    </listitem>
		  </itemizedlist>
		</listitem>
	      </itemizedlist>
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Motivación</title>
      <para>
	¿Porqué el bazar funciona para el software y no lo va a hacer
	para la documentación?
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Requisitos del taller</title>
    <sect2>
      <title>Requisitos funcionales</title>
      <sect3>
	<title>Generales</title>
	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>
	      Debe soportarse una gestión de versiones de los
	      documentos. Debe resolverse el problema de la
	      posibilidad de que haya aportaciones realizadas sobre
	      versiones antiguas. 
	    </para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3>
	<title>Relativos a usuarios/lectores</title>
	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>
	      Todo el que lee un documento debe poder realizar
	      aportaciones con el menor esfuerzo posible 
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      Deben permitirse y fomentarse las aportaciones
	      pequeñas. Por ejemplo:
	      <itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>Añadido</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>Nota</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>Comentario</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>Referencia</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>Modificar línea</para>
		</listitem>
	      </itemizedlist>
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      Debe poder modificarse el documento sin necesidad de
	      saber docbook.
	    </para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Requisitos no funcionales</title>
      <sect3>
	<title>Generales</title>
	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>
	      El sistema debe ser accesible por el mayor número de
	      usuarios y autores posibles, por lo que se usará un
	      acceso a través del WWW. ¿hay alternativas?  
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      Adicionalente deben darse facilidades para integrarse
	      con aplicaciones de escritorio que permitan trabajo
	      colaborativo remoto (por ejemplo TeXMacs).  
	    </para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
      </sect3>
      <sect3>
	<title>Relativas al sistema</title>
	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>
	      Las aportaciones de los lectores deben ser visibles
	      inmediatamente. Estas deben separarse claramente del
	      texto original hasta que sean aceptadas. El objetivo es
	      fomentar que aporten al ver que sus aportaciones son
	      visibles por todos los lectores instantáneamente. 
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      Los usuarios registrados pueden solicitar que se les
	      notifique cuando una aportación suya haya sido
	      aceptada. 
	    </para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
      </sect3>

      <sect3>
	<title>Relativos a autores</title>
	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>
	      No debe necesitar más conocimientos técnicos que
	      aquellos sobre los que escribe. 
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      Si el autor conoce herramientas como CVS, docbook, etc
	      debe poder beneficiarse de ello. De esta forma se
	      promueve que los autores las aprendan, ya que conocerlas
	      aporta beneficios. 
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      El autor debe recibir notificaciones por correo
	      electrónico de las aportaciones hechas por los
	      usuarios. 
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      Debe implementarse un flujo de trabajo que permita a los
	      autores revisar las aportaciones y aceptarlas con la
	      mayor facilidad posible. 
	    </para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
      </sect3>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Análisis del sistema</title>
    <sect2>
      <title>Análisis de casos de uso</title>
	<para>
	  Los casos de uso representan las acciones que un usuario del
	  sistema puede realizar en éste. En este documento se usará
	  el término <emphasis>actor</emphasis> para referirnos de
	  forma general a cualquier tipo de usuario.
	</para>
	<para>
	  El primer paso en el análisis es identificar los tipos de
	  actores del sistema. En el caso del taller de documentación
	  libre actúan los siguientes participantes:
	  <variablelist>
	    <varlistentry>
	      <term>Lector</term>
	      <listitem>
		<para>Usuario que accede a un documento para
		leerlo.</para> 
	      </listitem>
	    </varlistentry>
	    <varlistentry>
	      <term>Autor</term>
	      <listitem>
		<para>Usuario que está autorizado a realizar
		todas las modificaciones que un documento
		requiere. Generalmente será un autor original del
		mismo o bien un colaborador habitual al que se le ha
		dado autorización de modificación.</para>
	      </listitem>
	    </varlistentry>
	    <varlistentry>
	      <term>Revisor</term>
	      <listitem>
		<para>Usuario que tiene permisos y acepta la tarea de
		revisar un documento con vistas a su aceptación y su
		publicación final.</para>
	      </listitem>
	    </varlistentry>
	    <varlistentry>
	      <term>Colaborador</term>
	      <listitem>
		<para>Usuario que realiza una aportación con vistas a
		arreglar o mejorar la información presentada en un
		documento. Cualquier lector debe poder realizar las
		tareas asociadas a un colaborador.</para>
	      </listitem>
	    </varlistentry>
	  </variablelist>
	</para>
	<para>
	  Las acciones que estos actores pueden realizar sobre el
	  sistema quedan reflejadas en los diagramas de casos
	  de uso de las siguientes figuras. A la izquierda se sitúan
	  los actores y a la derecha
	  
	</para>
	<figure float="0" id="use-cases-figure-author">
	  <title>Diagrama de casos de uso de autores</title>
	  <graphic fileref="img/use-cases-author.png" format="PNG"/>
	</figure>
	<figure float="0" id="use-cases-figure-revisor">
	  <title>Diagrama de casos de uso de revisores</title>
	  <graphic fileref="img/use-cases-revisor.png" format="PNG"/>
	</figure>
	<figure float="0" id="use-cases-figure-contributor">
	  <title>Diagrama de casos de uso de colaboradores</title>
	  <graphic fileref="img/use-cases-contributor.png" format="PNG"/>
	</figure>
      </sect2>


      <sect2>
	<title>Análisis funcional</title>
	<para></para>

	<sect3 role="jorge">
	  <title>Interacción con los autores</title>
	  <para></para>
	</sect3>

	<sect3 role="grex">
	  <title>Estados de un documento y gestión de sus versiones</title>
	  <para>
	    Al igual que en muchos proyectos de software libre se ha considerado oportuno que el mismo documento se encuentre simultáneamente en dos estados. Este sistema nos va a permitir gozar de varias ventajas y de una mayor flexibilidad a la hora de realizar mejoras o modificaciones a la documentación existente.
	    </para>
	    <para>
	      Por analogía consideraremos un documento en estado 'estable' como un documento acabado, con concordancia en su totalidad y completo. Podríamos suponer que los documentos en este estado están "listos para imprimir" y que tienen la calidad suficiente para poder ser difundidos o publicados tal cual.
	  </para>
	  <para>
	    Si el documento no cuenta con las características mencionadas y que le hacen 'estable' será calificado como 'en desarrollo'. Como su propia nomenclatura indica, este tipo de documentos necesitan de ciertas mejoras o acciones para pasar a ser estables.
	  </para>
	  <para>
	    Para entender mejor el concepto de estados de un documento, lo mejor será seguir el proceso de creación de documentación más frecuente. Consideramos que todo documento durante sus etapas iniciales se encuentra en desarrollo. Una vez que sus autores lo encuentren suficientemente maduro, podrán cambiar el estado del documento y asignarlo como estable. Aunque el hecho de considerarlo maduro es subjetivo y, por tanto, subceptible de discusión, se pueden establecer una serie de parámetros muy sencillos para certificar que esto es así. Por ejemplo, un documento estable no debe tener secciones o párrafos por terminar (los famosos POR HACER).
	  </para>
	  <para>
	    Una vez especificado el documento como estable, su difusión será mucho mayor y, por tanto, probablemente también la probabilidad de que exista retroalimentación por parte de lectores. Es en este momento, donde pueden empezar a coexistir una sección estable y una en desarrollo. Y es que las modificaciones realizadas sobre la versión estable, pasarán a formar parte de la versión en desarrollo. De esta forma, el lector podrá leer siempre la última versión estable, mientras el que quiera colaborar podrá hacerlo teniendo en cuenta las últimas modificaciones que se han hecho.
	  </para>
          <para>
	    La potestad para hacer que un documento en desarrollo pase a tener un estado estable corresponderá siempre a sus autores originales, por lo que de esta manera también se facilita el hecho de que el autor principal tenga el poder de validación sobre los cambios o modificaciones que se hagan sobre su documento.
	  </para>
	</sect3>

	<sect3 role="grex">
	  <title>Revisión entre iguales</title>
	  <para></para>
	</sect3>

	<sect3 role="jorge">
	  <title>Publicación de un documento</title>
	  <para></para>
	</sect3>

	<sect3>
	  <title>Recepción de aportaciones</title>
	  <para></para>
	</sect3>

	<sect3>
	  <title>Validación de aportaciones</title>
	  <para></para>
	</sect3>

      </sect2>

      
      <sect2>
	<title>Análisis arquitectural</title>
	<para></para>
      </sect2>

  </sect1>
  <sect1>
    <title>Conclusiones</title>
    <sect2>
      <title>Viabilidad del proyecto</title>
      <para></para>
    </sect2>
      <sect2>
	<title>Dificultades</title>
	<para>
	  Se han identificado una serie de dificultades que se podrían
	  presentar al llevar a cabo la implementación en implantación
	  con éxito del taller de documentación libre. Las más
	  importantes son:
	  - La falta de un editor de documentación estructurado de uso
	  sencillo así como su integración con el taller
	  - Para que el sistema funcione es necesario conseguir una
	  masa crítica de lectores. Cómo lograr esto está fuera del
	  alcance de este documento.
	</para>
    </sect2>
  </sect1>

  <sect1>
    <title>Agradecimientos</title>
    <para>Documentando, Lucas, TLDP, ...</para>
  </sect1>

</article>






