<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.0/docbookx.dtd">

<article lang="es" id="taller-doc">
  <articleinfo>
    <title>Taller de creación colaborativa de documentación</title>
  </articleinfo>
  <!--
  ÍNDICE

  1. Introducción
  1.1 Objetivos
  1.2 Motivación
  2. Requisitos del taller de documentación
  2.1 Requisitos funcionales
  2.2 Requisitos no funcionales
  3. Análisis del sistema
  3.1 Análisis de casos de uso
  3.2 Análisis funcional
  (Descripción del funcionamiento de cada uno de los casos de uso)
  3.3 Análisis arquitectural
  (Arquitectura de análisis para llevar a cabo cada caso de uso)
  4. Conclusiones
  4.1 Viabilidad del proyecto
  4.2 Dificultades previstas
  4.3 Extensiones al taller
  - Área para crear proyectos de documentación
  - Biblioteca semántica
  - Traducciones
  - Integración con editores de escritorio
  5 Bibliografía

  ¿Metemos algo de un Libro de estilo o correctores ortográficos?
  Ver http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/LBTD/libro-blanco-tecnologias-doc-0.1/sect1-lucasv4-libroestilo.html

  -->

  <sect1>
    <title>Introducción</title>
    <sect2>
      <title>Motivación</title>
      <para>
	La fusión de la filosofía del software libre y las nuevas formas
	de desarrollo propiciadas por la generalización de conexiones a
	Internet ha permitido que el desarrollo de software libre
	distribuido y colaborativo haya experimentado un gran auge en las
	dos últimas décadas (de hecho, se ha calculado que el volumen de
	código fuente de aplicaciones de software libre se duplica cada
	18 meses). Este forma de hacer software se ha venido a denominar
	el modelo de bazar, ya que se deja atrás un esquema donde unos
	pocos producen para el resto en favor de otro donde las
	interacciones entre los colaboradores son mucho más abiertas. 
      </para>

      <para>
	Este tipo de experiencias, sin embargo, no se ha implantado de
	manera similar a la hora de crear documentos, aún cuando las
	habilidades necesarias para poder tomar parte en la creación de
	un documento están potencialmente más generalizadas que las que
	hay que tener para desarrollar software. En los últimos tiempos
	se está viendo la necesidad de tener un sistema que, teniendo en
	cuenta ciertas circunstancias particulares de la creación,
	edición y modificación de documentos, permita disfrutar a la
	generación de los mismos de una sinergia similar a la que nos
	encontramos en el mundo del software libre a la hora de crear
	software. 
      </para>

      <para>
	Otro de los intereses existentes consiste en establecer los
	mecanismos necesarios para garantizar una calidad homogénea de
	la documentación libre. La carencia de los mismos actualmente
	provoca la opinión de que este tipo de documentación tiene una
	baja calidad. La realidad es que existen documentos libres de
	gran calidad que en ocasiones quedan ocultos por otros que
	simplemente están en elaboración todavía. Por otro lado
	los autores creemos que es posible en este entorno establecer
	los mecanismos de revisión presentes de las publicaciones
	editoriales manteniendo las ventajas del modelo bazar.
      </para>

      <para>
	Este documento se centra en la posibilidad de crear una
	aplicación que permita y facilite la creación colaborativa y
	distribuida de documentación de calidad, así como su
	adaptación y mejora 
	contínua. En él se presentan tanto los objetivos perseguidos,
	como la manera de llevarlos a cabo, argumentando el porqué de
	las decisiones que se han tomado. 
      </para>
    </sect2>


    <sect2>
      <title>Objetivos</title>
      <para>
        La plataforma para creación de documentación distribuida tiene
        unos objetivos claros y concisos. Es probable que la forma de
        implementarlos en futuras fases de desarrollo varíen a lo
        largo del tiempo, pero los objetivos que se van a enumerar en
        los siguientes párrafos deberán prevalecer. 
      </para>
      <variablelist>
	<varlistentry>
	  <term>Publicación de documentación original de forma
	    distribuida</term> 
	  <listitem>
	    <para>
	      Mediante este proyecto se prentede crear una
	      infraestructura que permita la creación de 
	      documentación empleando un sistema de gestión de
	      versiones y un sistema de publicación automática. 
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term>Modificación y mejora de documentación de forma
	    continuada y colaborativa</term> 
	  <listitem>
	    <para>
	      <!-- FIXME: también por parte de los propios autores -->
	      Este objetivo consiste en permitir que cualquier persona
	      que lea una determinada documentación pueda colaborar en su
	      mejora, ya sea corrigiendo errores o mejorando alguna
	      sección que domine. Se debe hacer hincapié en facilitar
	      todo tipo de colaboración por parte de los
	      lectores. Esto puede suponer que existan varios tipos de
	      mecanismos de comunicación con el autor, desde los más
	      simples y primitivos para usuarios ocasionales y sin
	      conocmientos técnicos de publicación hasta otros más
	      complejos y efectivos para contribuidores asiduos o más
	      experimentados con herramientas de edición y publicación
	      de documentación. 
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term>Mecanismos de revisión de la documentación</term>
	  <listitem>
	    <para>
	      Se pretende establecer un mecanismo de revisión de todos
	      los documentos que van a publicarse con el objetivo de
	      garantizar su calidad y mantener unas guías de
	      estilo. Este objetivo tiene un grave peligro: no deben
	      crearse cuellos de botella en el proceso de revisión. Si
	      esto ocurriera se perdería una de las grandes ventajas
	      de la documentación libre, derivadas del modelo bazar.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term>Mecanismos de calificación de la documentación</term>
	  <listitem>
	    <para>
	      Además de la revisión por parte de un equipo en principio cerrado, deben existir mecanismos para medir la popularidad, así como el interés despertado por un documento. De esta forma, siempre es interesante ver cuántos lectores ha tenido así cómo cuál es la valoración que éstos hacen del contenido que se les ofrece.
	    </para>
	    <para>
	      En el caso de documentos en el estado de elaboración, puede servir para alentar a los creadores y mostrar a potenciales contribuidores que el documento en cuestión tiene un cierto grado de interés.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Requisitos del taller</title>
    <para>
      En esta sección se formalizan y detallan los objetivos descritos
      hasta ahora en forma de requisitos. 
    </para>
    <sect2>
      <title>Requisitos funcionales</title>
      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
	    Debe soportarse una gestión de versiones de los
	    documentos. Debe resolverse el problema de la
	    posibilidad de que haya aportaciones realizadas sobre
	    versiones antiguas. 
	  </para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
	    Deben permitirse y fomentarse las aportaciones
	    pequeñas. Por ejemplo:
	    <itemizedlist>
	      <listitem>
		<para>Añadir bloque: párrafo, lista, etc.</para>
	      </listitem>
	      <listitem>
		<para>Nota</para>
	      </listitem>
	      <listitem>
		<para>Comentario</para>
	      </listitem>
	      <listitem>
		<para>Referencia</para>
	      </listitem>
	      <listitem>
		<para>Modificar línea</para>
	      </listitem>
	    </itemizedlist>
	  </para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
      <listitem>
	<para>
	  Debe permitirse a los autores el acceso directo al
	  sistema de gestión de versiones si disponen de los
	  conocimientos necesarios.
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  Las aportaciones de los lectores deben ser visibles
	  inmediatamente. Estas deben separarse claramente del
	  texto original hasta que sean aceptadas. El objetivo es
	  fomentar que aporten haciendo que sus aportaciones sean
	  visibles por todos los lectores incluso antes de su
	  aceptación. 
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  Los usuarios registrados pueden solicitar que se les
	  notifique cuando una aportación suya haya sido
	  aceptada. 
	</para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para>
	  Los usuarios registrados pueden solicitar que se les
	  notifique cuando aparezca una nueva versión de un
	  documento publicado.
	</para>
      </listitem>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Requisitos no funcionales</title>
      <sect3>
	<title>Requisitos de interfaz</title>
	<para>
	  El sistema debe ser accesible por el mayor número de
	  usuarios y autores posibles. Esto implica garantizar el
	  acceso independientemente de la localización así como la no
	  necesidad de tener conocimientos técnicos específicos para
	  poder usarlo, tal y como se concreta en los siguientes
	  requisitos. 
	</para>
	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>
	      Los documentos y la funcionalidad del sistema deben
	      estar disponibles a través del WWW.
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      No debe cerrarse la posibilidad de otras interfaces:
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      No debe necesitar más conocimientos técnicos que
	      aquellos sobre los que escribe. 
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      Si el autor conoce herramientas como CVS, docbook, etc
	      debe poder beneficiarse de ello. De esta forma se
	      promueve que los autores las aprendan, ya que conocerlas
	      aporta beneficios. 
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      El autor debe recibir notificaciones por correo
	      electrónico de las aportaciones hechas por los
	      usuarios. 
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      Debe implementarse un flujo de trabajo que permita a los
	      autores revisar las aportaciones y aceptarlas con la
	      mayor facilidad posible. 
	    </para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1>
    <title>Análisis de casos de uso</title>
    <para>
      Los casos de uso representan las acciones que un usuario del
      sistema puede realizar en éste. En este documento se usará
      el término <emphasis>actor</emphasis> para referirnos de
      forma general a cualquier tipo de usuario.
    </para>
    <para>
      El primer paso en el análisis es identificar los tipos de
      actores del sistema. En el caso del taller de documentación
      libre actúan los siguientes participantes:
      <variablelist>
	<varlistentry>
	  <term>Lector</term>
	  <listitem>
	    <para>Usuario que accede al sistema fundamentalmente
	      para leer documentos.</para> 
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term>Lector registrado</term>
	  <listitem>
	    <para>
	      Usuario que se ha registrado en el sistema. De esta
	      forma puede autenticarse cuando accede y realizar
	      aportaciones a los documentos existentes. Se pretende
	      promover que todos los lectores se conviertan en
	      lectores registrados.
	    </para> 
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term>Autor</term>
	  <listitem>
	    <para>
	      Usuario que puede insertar documentos en el sistema y
	      realizar cambios en estos documentos. También puede
	      revisar documentos de otros autores a petición suya
	      tras un cambio grande.
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term>Revisor</term>
	  <listitem>
	    <para>Un usuario adquiere este rol cuando revisa un
	      documento de un autor. Como resultado debe aceptarlo para
	      su publicación o enviar comentarios al autor. Cualquier
	      autor puede jugar el rol de revisor de los documentos de
	      otro autor.</para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
      </variablelist>
    </para>
    <para>
      Las acciones que estos actores pueden realizar sobre el
      sistema quedan reflejadas en los diagramas de casos
      de uso de las siguientes figuras. A la izquierda se sitúan
      los actores y a la derecha
    </para>

    <figure float="0" id="figure-use-cases-reader">
      <title>Diagrama de casos de uso de lectores</title>
      <graphic fileref="img/use-cases-reader.png" format="PNG"/>
    </figure>
    <figure float="0" id="figure-use-cases-contributor">
      <title>Diagrama de casos de uso de lectores registrados</title>
      <graphic fileref="img/use-cases-contributor.png" format="PNG"/>
    </figure>
    <figure float="0" id="figure-use-cases-author">
      <title>Diagrama de casos de uso de autores</title>
      <graphic fileref="img/use-cases-author.png" format="PNG"/>
    </figure>
  </sect1>


  <sect1>
    <title>Análisis funcional</title>
    <para>
      En esta sección se describe el funcionamiento del sistema
      necesario para cumplir los requisitos y casos de uso expuestos
      en la sección anterior.
    </para>
    <para>
      Se irán examinando cada uno de dichos casos de uso y se
      describirá el funcionamiento textualmente y acompañado con
      diagramas UML de secuencia <!-- FIXME: y estado --> para
      facilitar su comprensión.
    </para>
    <para>
      Los casos de uso similares se han agrupado para facilitar una
      descripción de las partes comunes.
    </para>

    <sect2>
      <title>Creación de documentos</title>
      <sect3 role="use-case">
	<title>Caso de uso: Inserta documento nuevo</title>
	<para></para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Gestión de versiones de documentos</title>
      <para></para>

      <sect3 role="grex">
	<title>Estados de un documento y gestión de sus versiones</title>
	<para>
	  Al igual que en muchos proyectos de software libre se ha
	  considerado oportuno que el mismo documento se encuentre
	  simultáneamente en dos estados. Este sistema nos va a
	  permitir gozar de varias ventajas y de una mayor
	  flexibilidad a la hora de realizar mejoras o modificaciones
	  a la documentación existente. 
	</para>
	<para>
	  Por analogía consideraremos un documento en estado 'estable'
	  como un documento acabado, con concordancia en su totalidad
	  y completo. Podríamos suponer que los documentos en este
	  estado están "listos para imprimir" y que tienen la calidad
	  suficiente para poder ser difundidos o publicados tal cual. 
	</para>
	<para>
	  Si el documento no cuenta con las características
	  mencionadas y que le hacen 'estable' será calificado como
	  'en desarrollo'. Como su propia nomenclatura indica, este
	  tipo de documentos necesitan de ciertas mejoras o acciones
	  para pasar a ser estables. 
	</para>
	<para>
	  Para entender mejor el concepto de estados de un documento,
	  lo mejor será seguir el proceso de creación de documentación
	  más frecuente. Consideramos que todo documento durante sus
	  etapas iniciales se encuentra en desarrollo. Una vez que sus
	  autores lo encuentren suficientemente maduro, podrán cambiar
	  el estado del documento y asignarlo como estable. Aunque el
	  hecho de considerarlo maduro es subjetivo y, por tanto,
	  subceptible de discusión, se pueden establecer una serie de
	  parámetros muy sencillos para certificar que esto es
	  así. Por ejemplo, un documento estable no debe tener
	  secciones o párrafos por terminar (los famosos POR HACER). 
	</para>
	<para>
	  Una vez especificado el documento como estable, su difusión
	  será mucho mayor y, por tanto, probablemente también la
	  probabilidad de que exista retroalimentación por parte de
	  lectores. Es en este momento, donde pueden empezar a
	  coexistir una sección estable y una en desarrollo. Y es que
	  las modificaciones realizadas sobre la versión estable,
	  pasarán a formar parte de la versión en desarrollo. De esta
	  forma, el lector podrá leer siempre la última versión
	  estable, mientras el que quiera colaborar podrá hacerlo
	  teniendo en cuenta las últimas modificaciones que se han
	  hecho. 
	</para>
	<para>
	  La potestad para hacer que un documento en desarrollo pase a
	  tener un estado estable corresponderá siempre a sus autores
	  originales, por lo que de esta manera también se facilita el
	  hecho de que el autor principal tenga el poder de validación
	  sobre los cambios o modificaciones que se hagan sobre su
	  documento. 
	</para>
      </sect3>

      <sect3 role="use-case">
	<title>Caso de uso: Inserta nueva versión de un documento</title>
	<para></para>
      </sect3>

    </sect2>




    <sect2>
      <title>Proceso de revisión</title>
      <para></para>

      <sect3 role="grex">
	<title>La revisión entre iguales</title>
	<para>
	  La revisión entre iguales es uno de los mecanismos de
	  control de calidad del sistema. La idea que se persigue es
	  similar a la que se utiliza en un conocido portal de
	  artículos sobre los efectos socio-económicos de Internet y
	  las tecnologías de la información llamado Firstmonday
	  (enlace a www.firstmonday.dk). Antes de ser publicado un
	  artículo, debe ser leído por una serie de editores que darán
	  el visto bueno para la publicación definitiva. 
	</para>
	<para>
	  Sin embargo, debemos tener en cuenta que nuestro sistema no
	  es sólo un mero instrumento de publicación, sino que engloba
	  potencialmente todo el proceso de creación y corrección. La
	  revisión entre iguales es, por tanto, un buen instrumento
	  para situar una frontera nítida entre las versiones en
	  desarrollo y la primera versión estable. De esta manera, se
	  garantiza que la versión estable ha alcanzado un nivel de
	  madurez, completitud y corrección aceptables para el amplio
	  público. 
	</para>
      </sect3>
      <sect3 role="use-case">
	<title>Caso de uso: Autor solicita revisión por otro autor</title>
	<para></para>
      </sect3>
      <sect3 role="use-case">
	<title>Caso de uso: Autor revisa y envía comentarios al autor</title>
	<para></para>
      </sect3>
      <sect3 role="use-case">
	<title>Caso de uso: Autor revisa y acepta documento</title>
	<para></para>
      </sect3>
    </sect2>




    <sect2>
      <title>Publicación e impresión de documentos</title>
      <para></para>

      <sect3 role="use-case">
	<title>Caso de uso: Dar formato al documento</title>
	<para></para>
      </sect3>

      <sect3 role="use-case">
	<title>Caso de uso: Publicar documento</title>
	<para></para>
      </sect3>

    </sect2>





    <sect2>
      <title>Aportaciones de los lectores</title>
      <para></para>
      <sect3>
	<title>El papel de las aportaciones de los lectores</title>
	<para>
	  La filosofía del sistema que estamos creando nos lleva a
	  poner especial énfasis en las aportaciones de los
	  lectores. De hecho, uno de los objetivos principales del
	  sistema lo podríamos enunciar diciendo que es nuestro deseo
	  que del lector pasivo al que estamos acostumbrados, se pase
	  a un lector activo, que interactue con el sistema, que
	  enriquezca, complete, valore o aporte al documento. De
	  hecho, y como hemos indicado ya con anterioridad, el lector
	  posee potencialmente todas las habilidades no técnicas
	  necesarias para hacerlo. 
	</para>
	<para>
	  Las habilidades y experiencia con las técnicas de
	  publicación serán desiguales y variarán sustancialemnte
	  entre lector y lector. Será tarea del sistema facilitar la
	  interacción del lector con el documento abstrayendo las
	  nociones técnicas con las que éste ha de contar. De hecho,
	  esto supone una diferenciación de lectores en varios
	  niveles a los que habrá que tratar de manera diferente:
	  mientras un lector novato en tecnologías de publicación
	  debería poder contar con una herramienta donde sólo
	  tuviera que introducir el texto (sin etiquetación
	  sintáctica ni semántica), mientras un lector conocedor de
	  las herramientas y métodos existentes debería poder
	  utilizarlas, de manera que pueda aprovecharse de sus
	  conocimientos y habilidades. 
	</para>
	<para>
	  Antes de entrar en detalle sobre los tipos de aportación que
	  hemos considerado, se ha de volver a hacer hincapié en el
	  hecho de que la mayoría de los documentos cuenten con dos
	  versiones del mismo, una estable y otra en desarrollo. Todas
	  las aportaciones al documento darán como resultado una
	  versión inestable del documento, nunca una estable. Para
	  pasar a este úlitmo estado, ha de ser el autor original el
	  que valide el documento y lo asigne con un estado estable. 
	</para>
	<para>
	  Hemos desarrollado un caso de uso en el que especificamos
	  los diferentes tipos de aportación que puede realizar un
	  lector. 
	</para>
      </sect3>
      <sect3>
	<title>Cómo realizar aportaciones</title>
	<para>
	  Existen varias formas de en las que un lector puede realizar
	  una mejora o proponérsela al autor. Se muestran a continuación
	  ordenadas por grado de dificultad creciente: 
	  <orderedlist inheritnum="ignore" continuation="restarts">
	    <listitem>
	      <para>
		Mandar un correo-e al autor describiendo dónde está el
		error u ofreciendo una sección mejorada.
	      </para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>
		Añadiendo comentarios en la página que son
		inmediatamente accesibles para el resto de lectores. 
	      </para>
	    </listitem>
	    <listitem>
	      <para>
		Modificando on-line el documento. En este esquema debe
		proveerse de un mecanismo que permita al autor
		original o editores autorizados revisar los cambios y
		aceptarlos antes de que puedan ser visualizados por el
		resto de lectores. Mientras se aceptan podrían ser
		mostrados en una sección de mejoras propuestas. 
	      </para>
	    </listitem>
	  </orderedlist>
	</para>
      </sect3>
      <sect3 role="use-case">
	<title>Caso de uso: Usuario registrado envia aportación</title>
	<para>Descripción de "Notifica Erratas", "Añade contenido",
	  "Modifica contenido", "Añade comentario"</para>
	<para>Las aportaciones se muestran instantáneamente junto
	  al documento, pero no integradas en él, sino marcadas
	  claramente como aportaciones.</para>
      </sect3>
      <sect3 role="use-case">
	<title>Caso de uso: Autor valida aportación</title>
	<para></para>
      </sect3>
    </sect2>

  </sect1>



  <sect1>
    <title>Análisis arquitectónico</title>
    <para>Modelo de dominio</para>
  </sect1>


  <sect1>
    <title>Conclusiones</title>
    <sect2>
      <title>Viabilidad del proyecto</title>
      <para>
      </para>
    </sect2>
    <sect2>
      <title>Dificultades identificadas</title>
      <para>
	Se han identificado una serie de dificultades que se podrían
	presentar al llevar a cabo la implementación en implantación
	con éxito del taller de documentación libre. Las más
	importantes son:
	- La falta de un editor de documentación estructurado de uso
	sencillo así como su integración con el taller
	- Debido a la gran variedad de posibilidades que se ofrecen y a tener como objetivo que las aportaciones puedan hacerse independientemente del grado de conocimiento y uso de t&ecnicas de publicaci&on por parte de las personas que contribuyen, hacen que el proceso de integraci&on de las diferentes herramientas sea un proceso que se presume ser&a complejo
	- Para que el sistema funcione es necesario conseguir una
	masa crítica de lectores y autores. Cómo lograr esto está fuera del
	alcance de este documento.
      </para>
    </sect2>
    

    <sect2>
      <title>Extensiones al taller</title>
      <variablelist>
	<varlistentry>
	  <term>Área para incubar proyectos de documentación</term> 
	  <listitem>
	    <para>
	      Se propone la creación de un área donde uno o más autores
	      pueden exponer sus ideas y buscar colaboradores para crear
	      documentación o bien ideas sobre cómo crearlo.
	    </para>
	    <para>
	      El funcionamiento esperado de esta <emphasis>incubadora es
		el siguiente</emphasis>:
	      <itemizedlist>
		<listitem>
		  <para>Un autor tiene una idea sobre la que quiere
		    escribir</para> 
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>Comienza a escribir y a exponer sus ideas sobre
		    lo que está escribiendo o va a escribir. Lo que va
		    escribiendo y las ideas asociadas se hacen públicas en
		    un área especial para proyectos en desarrollo.</para>
		</listitem>
		<listitem>
		  <para>Todos los que leen las ideas o lo que se va
		    escribiendo pueden aportar algo:</para>
		  <itemizedlist>
		    <listitem>
		      <para>Contactando con el autor para colaborar</para>
		    </listitem>
		    <listitem>
		      <para>Enviando correcciones</para>
		    </listitem>
		    <listitem>
		      <para>Añadiendo comentarios con ideas o peticiones
			de temas que le gustaría que se trataran</para>
		    </listitem>
		    <listitem>
		      <para>Aunque no aporte nada directamente, se
			mantienen estadísticas de las visitas que pueden
			servir al autor como guía del interés o éxito que está
			teniendo.</para> 
		    </listitem>
		  </itemizedlist>
		</listitem>
	      </itemizedlist>
	    </para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term>Biblioteca semántica</term>
	  <listitem>
	    <para></para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term>Traducciones</term>
	  <listitem>
	    <para></para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term>Integración con editores de escritorio</term>
	  <listitem>
	    <para></para>
	  </listitem>
	</varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>
  </sect1>

  <bibliography>
    <bibliodiv>
      <title>Edición editorial</title>
      <biblioentry>
	<author>
	  <firstname>José</firstname>
	  <surname>Martínez de Sousa</surname>
	</author>
	<title>Manual de edición y autoedición</title>
	<publisher>
	  <publishername>Pirámide</publishername>
	  <address format="linespecific">
	    <city>Madrid</city>
	  </address>
	</publisher>
	<date>1999</date>
      </biblioentry>
    </bibliodiv>
    <bibliodiv>
      <title>Documentación libre</title>
      <biblioentry>
	<author>
	  <affiliation>
	    <orgname>Free Software Fundation</orgname></affiliation>
	</author>
	<title>GNU Free Documentation License</title>
	<releaseinfo>Version 1.1</releaseinfo>
	<date>March 2000</date>
	<address format="linespecific">
          http://www.gnu.org/licenses/fdl.html
	</address>
      </biblioentry>

      <biblioentry>
	<author>
	  <firstname>Ismael</firstname>
	  <surname>Olea</surname>
	</author>
	<title>Las tecnologías necesarias para un proyecto de
	  documentación moderno</title> 
	<address format="linespecific">
	  http://lucas.hispalinux.es/Manuales-LuCAS/LBTD/libro-blanco-tecnologias-doc-0.1/part-lucasv4.html
	</address>
      </biblioentry>
      
    </bibliodiv>
    <bibliodiv>
      <title>Modelo bazar</title>
      <biblioentry>
	<author>
	  <firstname>Eric</firstname>
	  <surname>Raymond</surname>
	</author>
	<title>The cathedral and the bazaar</title>
	<date>1997</date>
	<address format="linespecific">
	  http://www.tuxedo.org/~esr/writings/cathedral-bazaar/cathedral-bazaar/
	</address>

      </biblioentry>
      <biblioentry>
	<author>
	  <firstname>Nikolai</firstname>
	  <surname>Bezroukov</surname>
	</author>
	<title>A second look at the cathedral and the bazaar</title>
	<date>Noviembre 1999</date>
	<address format="linespecific">
	  http://www.firstmonday.dk/issues/issue4_12/bezroukov/
	</address>
      </biblioentry>
    </bibliodiv>
    
  </bibliography>

  <ackno>
    Documentando, Lucas, TLDP, ...
  </ackno>
</article>